\PassOptionsToPackage{dvipsnames}{xcolor}

\documentclass[12pt,twoside,a4paper]{article}
\usepackage{packages}
\title{MAP5747 Programação Não Linear: Exercícios}
\author{Ariel Serranoni}
\date{2º semestre de 2019}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Lista 1}

\begin{problema}
Seja \(f\colon\Reals^n\to\Reals\) e sejam \(B\subseteq A\subseteq\Reals^n\). Se
\(\inf_{x\in\Reals^n}f(x)=\alpha\in\Reals\), então
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
\item \(\inf_{x\in A}f(x)\leq\inf_{x\in B}f(x)\);
\item todo minimizador de \(f\) em \(A\) é um minimizador de \(f\) em \(B\).
\end{enumerate}
\end{problema}
\begin{proof}[Solução]\hfill
  \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
  \item \[\inf_{x\in A} f(x)=\min\{\inf_{x\in B}f(x), \inf_{x\in A\setminus B}f(x)\}\leq\inf_{x\in B}f(x).\]
  \item
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{problema}
Exercício 2 - Lista 1
\end{problema}
\begin{proof}[Solução]
Considere a função \(f\colon\Reals\to\Reals\) dada por \(f(x)\coloneqq\exp(x)\). Considere \(\Omega=\Naturals\).
Então cada ponto \(\bar{x}\in\Omega\) minimiza \(f\) localmente e, como \(f\) é injetora temos que \(f(x)\not=f(y)\)
sempre que \(x\not= y\).
\end{proof}

\begin{problema}
Exercício 3 - Lista 1 
\end{problema}
\begin{proof}[Solução]
Primeiramente, note que o conjunto \(f(\Omega)\) é compacto pois \(f\) é contínua e \(\Omega\) é compacto.

Vamos mostrar que \(\alpha\coloneqq\inf_{x\in\Omega}f(x)\in f(\Omega\)$\backslash$) e \(\beta\coloneqq\sup_{x\in\Omega}f(x)\in f(\Omega)\).
Como \(f(\Omega)\) é fechado temos que \(f(\Omega)=\overline{f(\Omega)}\). Portanto é suficiente mostrar que 
\(\alpha,\beta\in\overline{f(\Omega)}\). Seja \(\varepsilon\in\Reals_{++}\) e note que se \(\alpha +\varepsilon\mathbb{B}\cap f(\Omega)=\varnothing\) então \(\inf_{x\in\Omega}f(x)=\inf f(\Omega)\geq\alpha+\varepsilon\).
Isso implica que \(\inf f(\Omega) > \alpha\). Contradição. (escreve analogamente pra \(\beta\))
\end{proof}

\begin{problema}
Exercício 4 - Lista 1
\end{problema}
\begin{proof}[Solução]
Considere a função \(f\colon\Reals\setminus\{0\}\to\Reals\setminus\{0\}\) dada por \(f(x)\coloneqq\frac{1}{x}\). Se consideramos
\(\Omega=[-1,0)\), temos que \(f\) é contínua em \(\Omega\) e que \(\Omega\) é limitado, mas não fechado.
Portanto não vale o Teorema de Bolzano-Weierstrass e \(f\) não possui minimizador, de fato \(f\) é ilimitada em \(\Omega\).
Similarmente, se \(\Omega=[-1,0]\) temos que \(\Omega\) é compacto mas \(f\) não é contínua em \(\Omega\) e tb n vale o teorema.
\end{proof}

\begin{problema}
Exercício 5 - Lista 1   
\end{problema}
\begin{proof}[Solução]
Como \(f\) é contínua, temos que o conjunto de nível dado no enunciado é fechado. Além disso, temos
por hipótese que o conjunto é limitado. Assim, o resultado segue aplicando o exercicio 3
\end{proof}

\begin{problema}
Exercício 6 - Lista 1  
\end{problema}
\begin{proof}[Solução]
Seja \(x\in\Reals^n\) e considere o conjunto de nível \[N\coloneqq\{y\in\Reals^n\,\colon f(y)\leq f(x)\}.\]
Como \(f\) é contínua temos que \(N\) é fechado. Agora suponha que \(N\) não é limitado,
então existe uma sequencia \(\{y_n\}_{n\in\Naturals}\) tal que \(\|y_n\|\rightarrow\infty\) mas \(f(y_n)\leq f(x)\) para
todo \(n\in\Naturals\), o que contradiz a hipótese de que \(f\) é coerciva. Assim concluímos que \(N\) é compacto e o resultado 
segue do exercicio 3.
\end{proof}

\begin{problema}
Exercício 7 - Lista 1
\end{problema}
\begin{proof}[Solução]\hfill
  \begin{enumerate}
\item Considere \(f(x)=\exp(x)\) e \(\Omega=\{0\}\).
\item Considere \(f(x)=-x^2\) e \(\Omega=\{0\}\).
\item Considere \(f(x)=x^3\) e \(\Omega=\Reals\).
\item Considere \(f(x)=x^3\) e \(\Omega=\Reals\).
\end{enumerate}
\end{proof}

\section{Lista 2}



\end{document}
